\subsection{Scelta e descrizione dei code smell}
Gli smell individuati da jMAV sono tutti definiti da M. Fowler in \cite{Fowler1999}, uno dei testi di riferimento nel campo della reverse engineering e del refactoring del codice. Tra gli smell definiti da Fowler, per jMav sono stati scelti quelli che sono individuati dai principali tool di analisi statica disponibili in rete: questi possono segnalare la presenza dei problemi più gravi nel sistema analizzato.
In questa sezione le regole di detection sono state rappresentate utilizzando
schemi di porte logiche.
Di seguito vengono descritte sintassi e semantica del linguaggio di
rappresentazione utilizzato.
Una regola di detection \`e costituita da congiunzioni o disgunzioni logiche tra
differenti clausole: ogni clausola \`e costituita da un confronto tra il valore
di una metrica e una soglia numerica.
Nel modello utilizzato le clausole sono rappresentate da rettangoli a linea
continua con sfondo grigio.
Intere porzioni dello schema possono essere rappresentate da rettangoli a linea
tratteggiata con sfondo grigio.
Ci\`o permette di rappresentare schemi di grosse dimensioni in forma piu
compatta e leggibile.
Le regole di detection sono quelle definite in \cite{iplasma}, eccezion fatta per Data Clumps: in questo caso la regola è stata modificata in modo tale che si adattasse meglio al linguaggio Java. 

Di seguito viene riportato un elenco degli smell individuati da jMAV, ognuno accompagnato da una breve descrizione.

\begin{itemize}

\item \textbf{Data Class}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-001
\item[] \textbf{Descrizione}: classe contenente campi, metodi \texttt{getter} e \texttt{setter} per quei campi e nient'altro. Questo tipo di classe è semplicemente un contenitore di dati passivo che viene manipolato dalle altre classi.
\item[] \textbf{Granularità}: Classe.
\item[] \textbf{Regola di detection:}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/dataclass_1.png}
\end{figure}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/dataclass_2.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-005, MT-013, MT-017, MT-022
\end{itemize}

\item \textbf{Data Clumps}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-002
\item[] \textbf{Descrizione}: i Data Clumps sono gruppi di dati che compaiono più e più volte all'interno del codice sotto forma di parametri passati a metodi. I Data Clumps potrebbero essere modellati come oggetti, mentre nel loro stato rendono più complessa la manutenzione del codice.
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo.
\item[] \textbf{Regola di detection:} 
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/dataclumps_1.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-015
\end{itemize}

\item \textbf{Duplicated Code}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-003
\item[] \textbf{Descrizione}: lo smell è costituito da porzioni di codice identiche che si ripetono all'interno del sistema. Tali porzioni ripetute potrebbero essere sostituite da chiamate ad uno stesso metodo. Le occorrenze di tale smell riducono la leggibilità globale del codice.
\item[] \textbf{Granularità}: Sistema, Package, Classe, Metodo.
\item[] \textbf{Regola di detection:} 
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/duplicatedcode.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-021, MT-022
\end{itemize}

\item \textbf{Feature Envy}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-004
\item[] \textbf{Descrizione}: si ha una occorrenza di Feature Envy quando un metodo effettua un numero eccessivo di chiamate a classi esterne per ottenere dati o funzionalità.
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo.
\item[] \textbf{Regola di detection:}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/featureenvy_1.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-002, MT-007, MT-010 
\end{itemize}

\item \textbf{Large Class}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-005
\item[] \textbf{Descrizione}: questo smell occorre quando ad una classe viene assegnato un numero eccessivo di funzionalità. Spesso in questi casi la classe contiene un numero molto elevato di variabili d'istanza.
\item[] \textbf{Granularità}: Classe.
\item[] \textbf{Regola di detection:}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/largeclass.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-011
\end{itemize}

\item \textbf{Long Method}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-006
\item[] \textbf{Descrizione}: più un metodo è lungo, più è difficile da comprendere e complicano la fase di manutenzione del codice. Un metodo eccessivamente lungo e verboso costituisce una occorrenza di long method
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo.
\item[] \textbf{Regola di detection:} 
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/longmethod.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-011
\end{itemize}

\item \textbf{Long Parameter List}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-007
\item[] \textbf{Descrizione}: in un linguaggio di programmazione orientato agli oggetti se un metodo non ha a disposizione tutto ciò di cui necessita può richiederlo ad altri oggetti. Per questo motivo non è necessario passare ad un metodo tutto ciò di cui ha bisogno, ma solo ciò che gli è indispensabile per ottenere quello di cui necessita. Si ha una occorrenza di Long Parameter List quando ad un metodo viene passato un numero eccessivo di parametri.
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo.
\item[] \textbf{Regola di detection:} 
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/longparameterlist.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-015
\end{itemize}

\item \textbf{Message Chains}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-008
\item[] \textbf{Descrizione}: questo smell è rappresentato da lunghe sequenze di chiamate a metodo o da variabili temporanee utilizzate per ottenere dei dati. Una catena di questo tipo rende il codice dipendente da relazioni tra oggetti potenzialmente scorrelati.
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo.
\item[] \textbf{Regola di detection:} 
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/messagechain.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-019, MT-020 
\end{itemize}

\item \textbf{Refused Bequest}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-009
\item[] \textbf{Descrizione}: La relazione che intercorre tra una classe padre e le sue classi figlie prevede l'utilizzo da parte delle figlie di metodi e attributi appositamente messi a disposizione dal padre (per esempio i campi dichiarati \texttt{protected}). Ogni volta che un figlio rifiuta di sfruttare questo speciale ``lascito'' si registra una occorrenza dello smell Refused Bequest, che segnala un utilizzo scorretto della relazione di ereditarietà.
\item[] \textbf{Granularità}: Classe.
\item[] \textbf{Regola di detection:}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/refusedparentbequest_1.png}
\end{figure}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/refusedparentbequest_2.png}
\end{figure}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/refusedparentbequest_3.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-001, MT-003, MT-004, MT-014, MT-016, MT-022
\end{itemize}

\item \textbf{Shotgun Surgery}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Identificatore}: CS-010
\item[] \textbf{Descrizione}: Shotgun Surgery è una classe che, se modificata, costringe il programmatore ad apportare una lunga serie di piccole modifiche ad altre classi del sistema che non sono sempre facili da individuare. La presenza di questo smell riduce la mantenibilità globale del sistema.
\item[] \textbf{Granularità}: Classe.
\item[] \textbf{Regola di detection:}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/shotgunsurgery_1.png}
\end{figure}
\begin{figure} [H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{../imgs/shotgunsurgery_2.png}
\end{figure}
\item[] \textbf{Riferimenti:} MT-006, MT-008, MT-009, MT-011, MT-012, MT-018, MT-019  
\end{itemize}

\end{itemize}
